偽法治

偽法治 - 高慧然

名采論壇

先旨聲明，我不是一個同情心氾濫的人，不是因為清潔阿嬸是弱勢是雞蛋，所以自動站在她那一邊。我關心這件事，不是基於對弱勢的同情，而是痛心於香港的淪落。我關心的是香港，不是那個「印花阿嬸」。

如果香港仍然是九七前的法治社會，我不會關心律政司檢控的盜竊案，即使被告只是一時貪心偷了便利店放在門外的一份報紙，有甚麼問題？盜竊就是盜竊，當然要繩之於法。法律的尊嚴不容挑戰。

只是，今日香港，律政司堅持起訴一個拿了一卷印花回家、第二天早上又還回公司的清潔工，為甚麼竟引起公憤呢？那是因為香港已經不再是九七前的香港，法治面前，不再人人平等。

同樣事件若發生在九七年前，一個弱勢窮人因為一卷印花惹上官非，被告上法庭，所有的人都會覺得香港是個法治嚴明的地方。

但今天，當執掌律政司的最高權力者涉嫌僭建，特區行政長官可以公然呼籲公眾包容，香港的法治則淪落為笑柄。特首既非律政司司長，亦非法官，不知她以甚麼身份呼籲公眾包容。法律既無清晰寫明甚麼人涉嫌犯法必須包容，甚麼人涉嫌犯法必須被送上法庭，那麼，大眾當然不明白，為甚麼權貴犯法，不與庶民同罪？為甚麼某些人可以被包容，而「印花阿嬸」不能被包容？

當法治只用來嚴懲低端弱勢，而包容權貴，則所謂法治，不過是偽法治。